\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Dersom $a+b=0$, og $c+d$ = 0, så er $a+b+c+d=0$.
        Altså er $(a+c, b+d)$ også med i mengden, og mengden
        er lukket under addisjon.
        Videre så vil $c*(a+b)=c*0=0+0$ også gi en vektor som er
        i mengden, så den er lukket under skalarmultiplikasjon.
        Altså er dette et underrom av $\mathbb{R}^2$.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Nullvektoren $\bmx{0\\0}$ er ikke i mengden,
        og da er dette ikke et underrom av $\mathbb{R}^2$.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Dette er ikke et underrom av $\mathbb{R}^2$, da
        mengden ikke er lukket under skalarmultiplikasjon.
        Gitt en vektor $[a,b]$ med $a,b\in \mathbb{Q}$ og 
        et tall $c \in \mathbb{R}$, så er det ingen garanti
        for at $ca, cb \in \mathbb{Q}$.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Av matrisen ser vi at det er tre kolonner med
        pivot-elementer, nemlig nr. 2, 5 og 6. Det gir
        basisen med dimensjon 3 for kolonnerommet til
        $A$:
        \[
            \operatorname{Col} A = \vspan{
                \bmx{1 \\ 0 \\ 0 \\ 0},
                \bmx{0 \\ 1 \\ 0 \\ 0},
                \bmx{0 \\ 0 \\ 1 \\ 0}
            }
        \]
        Ettersom matrisen er ferdig gausseliminert
        danner de tre øverste radene en basis for radrommet
        til $A$, som har samme dimensjon som kolonnerommet:
        \[
            \operatorname{Row} A = \vspan{
                \bmx{0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 1},
                \bmx{0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \\ 1},
                \bmx{0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \\ 1}
            }
        \]
        Dette medfører også at dimensjonen til nullrommet
        til $A$ er $7-3=4$. Basisen finnes ved å sette 
        likningene som radene svarer til til 0:
        \begin{align*}
            x_2+x_3+x_7 &= 0 \\
            x_5 + x_7 &= 0 \\
            x_6 + x_7 &= 0
        \end{align*}
        Finner $x_2$, $x_5$ og $x_6$ uttrykt ved
        $x_1$, $x_3$, $x_4$ og $x_7$.
        \begin{align*}
            x_2 =& -x_3-x_7 \\
            x_5 &= -x_7 \\
            x_6 &= -x_7
        \end{align*}
        \begin{align*}
            \bmx{x_1\\x_2\\x_3\\x_4\\x_5\\x_6\\x_7\\} &=
            x_1\bmx{1\\0\\0\\0\\0\\0\\0} +
            x_3\bmx{0\\-1\\1\\0\\0\\0\\0} +
            x_4\bmx{0\\0\\0\\1\\0\\0\\0} +
            x_7\bmx{0\\-1\\0\\0\\-1\\-1\\1}
        \end{align*}
        Basisen for nullrommet er altså gitt av vektorene over.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        $B$ må gausselimineres før man får noe nyttig ut av den:
        \begin{align*}
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 2 & 3 & 0 \\
            2 & 3 & 4 & 0 \\
            3 & 4 & 5 & 0 \\
            4 & 5 & 6 & 0 \\
            \end{array} \right]
             & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 2 & 3 & 0 \\
            0 & -1 & -2 & 0 \\
            0 & -2 & -4 & 0 \\
            0 & -3 & -6 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher rad 1 fra rad 2, 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 2 & 3 & 0 \\
            0 & 1 & 2 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraherer rad 2 fra rad 3 og 4}
             \\ & \sim 
            \left[ \begin{array}{@{}rrr|r@{}}
            1 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 1 & 2 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            \end{array} \right]
            \tag{Subtraher ($ 2\ * $ rad 2) fra rad 1}
        \end{align*}
        Det er altså kolonne 1 og 2 som er pivotkolonner,
        som gir et todimensjonalt kolonnerom:
        \[
            \operatorname{Col} B = \vspan{
                \bmx{1\\2\\3\\4},
                \bmx{2\\3\\4\\5}
            }
        \]
        Radrommet er utspent av de to øverste radvektorene etter
        gausseliminasjonen:
        \[
            \operatorname{Row} B = \vspan{
                \bmx{1\\0\\-1},
                \bmx{0\\1\\2}
            }
        \]
        Nullrommet av dimensjon $ $ finnes slik:
        \begin{align*}
            x_1 - x_3 &= 0 \\ 
            x_2 + 2x_3 &= 0 \\
            \implies & \\
            x_1 &= x_3 \\
            x_2 &= -2x_3 \\
            x_3 &= x_3
        \end{align*}
        \[
            \operatorname{Null} B = \vspan{
                \bmx{1 \\ -2 \\ 1}
            }
        \]
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        Vektoren $(0, 1, -2, 3, -1, -1, 1)$ ligger i nullrommet til $A$,
        ettersom $A$ multiplisert med vektoren gir nullvektoren.
        Den ligger ikke i nullrommet til $B$, siden den har en annen
        dimensjon enn elementene i nullrommet til $B$.
    \end{punkt}
    
    \begin{punkt}
        Vektoren $(-1, -1, -1, -1)$ ligger ikke i kolonnerommet til $A$,
        da det siste elementet er ulikt 0, mens alle basisvektorene
        til kolonnerommet har $0$ i siste rad.
        Derimot ligger den i kolonnerommet til $B$, nemlig som
        følgende lin.komb. av basisvektorene:
        \[
            \bmx{-1\\-1\\-1\\-1} = 
            \bmx{1\\2\\3\\4} - 
            \bmx{2\\3\\4\\5}
        \]
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Elementene i $P_2$ er alle på formen $ax^2+bx+c$.
        En basis for $P_2$ er derfor $\{3x^2,2x, 1\}$.
        Et gitt andregradspolynom kan da uttrykkes som
        \[\frac{a}{3}*3x^2+\frac{b}{2}*2x+c*1=ax^2+bx+c\]
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        Koordinatene til $a+2x+3x^2$ er $(1,1,1)$.
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        En basis for $P_n$ er 
        \[
            \bigcup_{i=0}^n \ \{ x^i \} = \{1, x, x^2, \dots, x^n\}
        \]
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    \begin{punkt}
        Ettersom $\mathbf{u}, \mathbf{a_1}, \mathbf{a_2}$ 
        er lineært uavhengige er den eneste løsningen til
        $a\mathbf{u} +b\mathbf{a_1} +c \mathbf{a_2} = 0$
        at $a=b=c=0$. Her er derimot $a=1$, og derfor
        er ikke nullvektoren med i mengden utspent av vektorene,
        og det er derfor ikke et vektorrom. 
    \end{punkt}
    \begin{punkt}
        $\mathbf{v}, \mathbf{a_1}, \mathbf{a_2}$ er lineært
        avhengige, som gir flere løsninger til likningen
        $a\mathbf{v} +b\mathbf{a_1} +c \mathbf{a_2} = 0$,
        nemlig at $a=1$ og $s=-t=1$, så det kriteriet er oppfyllt.
        I tillegg vil enhver lineær kombinasjon av to vektorer
        på den gitte formen fremdeles være på samme form:
        \begin{align*}
            a(\mathbf{v}+s\mathbf{a_1}+t\mathbf{a_2}) 
            + b(\mathbf{v}+s\mathbf{a_1}+t\mathbf{a_2})
            &= (a+b)\mathbf{v} + (a+b)s\mathbf{a_1} + (a+b)t\mathbf{a_2} \\
            &= \mathbf{v} + (a+b-1)(\mathbf{a_2}-\mathbf{a_1}) \\
            &\hspace{2em} +(a+b)s\mathbf{a_1} + (a+b)t\mathbf{a_2} \\ 
            &= \mathbf{v} + (s(a+b)-(a+b-1))\mathbf{a_1} \\
            &\hspace{2em} + (t(a+b)+(a+b-1))\mathbf{a_2} \\
            &= \mathbf{v} + ((s-1)(a+b)+1)\mathbf{a_1} \\
            &\hspace{2em} + ((t+1)(a+b)-1)\mathbf{a_2}
        \end{align*}
        Dette er altså et underrom av $\mathbb{R}^3$.
    \end{punkt}

    \begin{punkt}
        La 
        \[
            A = \bmx{1 & 2 \\ 2 & 3 \\ 3 & 4}
        \]
        $\mathbf{u}$ ligger ikke i kolonnerommet til $A$,
        som stemmer overens med at $\mathbf{u}$ er lineært 
        uavhengig fra $\mathbf{a_1}$ og $\mathbf{a_2}$ som
        brukt i del \textbf{a}.
        $\mathbf{v}$ ligger derimot i kolonnerommet til $A$,
        som stemmer overens med at den er lineært avhengig av
        $\mathbf{a_1}$ og $\mathbf{a_2}$.
    \end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
    Kolonnevektorene i $A$ er $m$-dimensjonale, og 
    det trengs derfor høyst $m$ vektorer for å danne en
    basis til kolonnerommet. 
    Derimot har vi $n>m$ kolonnevektorer, som vil si at
    vi har overflødige kolonnevektorer, og da er
    dimensjonen til nullrommet større enn 0.
    \textbf{b)} er altså sann. Påstand \textbf{a)}
    er kun sann dersom alle kolonnene er 0.
\end{oppgave}